[
    {
        "question": "サーバに対するDoS攻撃の狙いはどれか",
        "answer": "サービスを妨害する",
        "option1": "サーバ管理者の権限を奪取する",
        "option2": "データを改ざんする",
        "option3": "データを盗む",
        "description": "DoS攻撃とは膨大な数のリクエストをサーバに送信することで標的サーバを過負荷状態にし，システムダウンやサービス停止などの障害を発生させる攻撃手法"
    },
    {
        "question": "サイバー攻撃の例ではないものはどれか",
        "answer": "機密情報の取得を目的として，オフィスから廃棄された記録メディアを漁る",
        "option1": "サーバの脆弱性を利用してwebサイトに侵入してデータを改ざんする",
        "option2": "大量のアクセスを集中させて，サービスを停止させる",
        "option3": "バックドアを利用して，他人のＰＣを遠隔操作する",
        "description": "サイバー攻撃とは，コンピュータシステムに被害をあたえることを目的として行われる攻撃の総称である。コンピュータシステムへの直接的な攻撃を伴わないものが回答となる"
    },
    {
        "question": "あるwebサイトからＩＤとパスワードが漏洩し，そのwebサイトの利用者が別のwebサイトでパスワードリスト攻撃の被害にあってしまった。このときwebサイトで使用していたIDとパスワードに関する問題点と思われる記述はどれか",
        "answer": "同じIDとパスワードを設定していた",
        "option1": "種類が少ない文字を組み合わせたパスワードを設定していた",
        "option2": "短いパスワードを設定していた",
        "option3": "IDとパスワードを暗号化されていない通信を使ってやり取りしていた",
        "description": "パスワードリスト攻撃は，あるサイトに対する攻撃などによって得られたIDとパスワードのリストを用いて別のサイトへの不正ログインを試みる攻撃である。よって別々のサイトに同じID，パスワードを利用していたことが問題点となる。"
    },
    {
        "question": "情報セキュリティの観点から，システムの可用性を高める施策の例として，最も適切なものはどれか",
        "answer": "ハードウェア二重化をする",
        "option1": "生体認証を採用する",
        "option2": "デジタル署名を行う",
        "option3": "データを暗号化する",
        "description": "通う生徒は情報セキュリティマネジメントの概念の一要素で，障害が発生しても安定しておりユーザが必要な時にシステムを利用可能である特定を示す。よって障害発生時にシステム復帰を早くするハードウェア二重化が正解"
    },
    {
        "question": "IoTシステムなどの設計，構築及び運用に際しての基本原則とされ，システムの規格設計段階から情報セキュリティを確保するための方策を何と呼ぶか",
        "answer": "セキュリティバイデザイン",
        "option1": "セキュアブート",
        "option2": "ユニバーサルデザイン",
        "option3": "リブート",
        "description": "セキュリティバイデザインが回答となる，開発プロセスからセキュリティ対策を組み込むことで「低コスト」「保守性の向上」などの利点もある，特にIoTデバイスはセキュリティ対策を新たに講じることが難しいので非常に重要"
    },
    {
        "question": "ウィルス検出におけるビヘイビア法に分類されるものはどれか",
        "answer": "検査対象をメモリ上の仮想環境下で実行してその挙動を監視する",
        "option1": "あらかじめ検査対象に付加された，ウィルスに感染していないことを保証する情報と検査対象から算出した情報とを比較する",
        "option2": "検査対象のハッシュ値と既知のウィルスファイルのハッシュ値とを比較する",
        "option3": "検査対象と安全な場所に保管してあるその原本とを比較する",
        "description": "ビヘイビア→behavior，ふるまいを意味する単語。実際に検査対象の挙動を監視し不正な行動があればマルウェアと判定する手法．"
    },
    {
        "question": "SQLインジェクション攻撃の説明として，適切なものはどれか",
        "answer": "webアプリケーションのデータ操作言語の呼び出し方に不備がある場合に，攻撃者が悪意を持って構成した文字列を入力することによって，データベースのデータの不具合を取得，改竄及び削除をする攻撃",
        "option1": "webサイトに対して，他のサイトを介して大量のパケットを送り付け，大量のパケットを送り付け，そのネットワークトラフィックを以上に高めてサービルを提供不能にする攻撃",
        "option2": "確保されているメモリ空間の加減または上限を超えてデータの書き込みと読み出しを行うことによって，プログラムを異常終了させたりデータエリアに挿入された不正なコードを実行されたりする攻撃",
        "option3": "攻撃者が罠を仕掛けたWebページを利用者が閲覧し，当該ページ内のリンクをクリックしたときに，不正スクリプトを含む文字列が脆弱なwebサーバに送り込まれ，レスポンスに埋め込まれた不正スクリプトの実行によって情報漏洩をもたらす攻撃",
        "description": "SQLインジェクションはアプリケーションに対してデータベースへの命令文を構成する不正な入力データを与えることでアプリケーションが想定していないSQL文を実行させ，データベースから情報を不正取得する攻撃"
    },
    {
        "question": "企業のDMZ上で1台のDNSサーバを，インターネット公開用と，社内のPC及びサーバからの名前解決の問い合わせに対応する社内用とで共用している．このDNSサーバが，DNSキャッシュポイズニングの被害を受けた結果，直接引き起こされ得る現象はどれか",
        "answer": "社内の利用者がインターネット上の特定のwebサーバにアクセスしようとすると，本来とは異なるwebサーバに誘導される",
        "option1": "DNSサーバのメモリ上にワームが常駐し，DNS参照元に対して不正プログラムを送り込む",
        "option2": "社内の利用者間の電子メールについて，宛先メールアドレスが書き換えられ，送信ができなくなる",
        "option3": "DNSサーバのハードディスク上に定義されているDNSサーバ名が書き換わり，インターネットからのDNS参照者が，DNSサーバに接続できなくなる",
        "description": "N|DNSキャッシュポイズニングはDNSサーバから名前解決要求があった場合に正式なDNS応答よりも早く偽の名前解決情報を含んだ応答を送り付けることで，DNSサーバに偽のキャッシュ情報を登録させる攻撃，攻撃の結果として偽のキャッシュ情報を基に本来と異なるサイトのIPアドレスを返されることにより悪意のあるサイトへ誘導されることもある"
    },
    {
        "question": "電子商取引において，取引当事者から独立している第三者機関である認証局が発行するものはどれか",
        "answer": "取引当事者の公開鍵に対するデジタル証明書",
        "option1": "取引当事者のデジタル署名",
        "option2": "取引当事者のパスワード",
        "option3": "取引当事者の秘密鍵に対するデジタル署名",
        "description": "公開鍵基盤における認証局の役割は，取引当事者とのデータ通信のときに使われる公開鍵が，正当な送信者のものであることを証明するデジタル証明書を発行することにある。そのため回答は取引当事者の公開鍵に対するデジタル証明書となる"
    },
    {
        "question": "Autorun.infを悪用したUSBワームの説明のうち，適切なものはどれか",
        "answer": "自動実行するワーム自体をUSBメモリ内のAutorun.infファイルに埋め込む",
        "option1": "USB接続可能なICレコーダは，音声データを取り扱うものなのでUSBワームに感染することはない",
        "option2": "暗号化USBメモリはメモリ上のデータが暗号化されているので，USBワームに感染することはない",
        "option3": "特定ワームのファイル名を登録したAutorun.infファイルをUSBファイル内に生成する",
        "description": "Autorun.infとはCDやDVDなどの外部メディアがPCに接続されたときに内部の特定のプログラムを自動実行するために記述されるテキストファイルのこと，通常インストールCDなどを挿入した際は自動でインストール画面が立ち上がるがこれもAutorun.infの記述によるもの"
    }
]